《輪流傳》緣何不傳？ - 沈西城

《輪流傳》緣何不傳？ - 沈西城

名采論壇

（互聯網）

八○年，《京華春夢》竣工，創作組頭領鄧偉雄下令籌拍八十集長劇，此即《輪流傳》。監製甘國亮，因先前小品《山水有相逢》，收視看高，口碑亦佳，乘勢進攻，務求打壓步步進逼的友台「麗的」。

創作組同寅接到「柯打」，乍喜乍驚，喜者能與「鬼才」甘國亮合作，驚者怕難磨合，蓋先前跟甘先生合作過的同事「feed back」，此君頗難侍候，一逕求完美，不易相處。有人向鄧偉雄申請免疫，Dee哥（鄧之暱稱）一貫騎騎笑：「不用怕，有我。」繼而一挺肥肚腩以示支持。阿頭一句話，疑慮盡消除，無人開缺，扛筆上陣。

Dee哥點指兵兵，起用愛將陳翹英（《上海灘》策劃）當劇審、岸西女士出任劇本統籌，至於故事一職，不知怎地落到我頭上。為配合甘大師出擊，編劇盡屬精英，計有杜良媞、陳方、譚嬣、李茜、方令正，四女一男，明顯迎合甘國亮旨意，女性為重。

至於製作部方面，也是大將傾巢而出，行政戚其義，編導鼎盛，杜琪峰、霍耀良、伍潤泉、林權、賴建國、徐遇安、陳鴻楷，其中尤以杜琪峰導了紅劇《京華春夢》，人氣高漲（其時王家衛只是徐遇安的助導)。演員方面，五大花旦鄭裕玲、李司棋、李琳琳、森森、黃韻詩攜手，五大小生鄭少秋、石修、林嘉華、黃錦燊和林子祥助陣，星光熠熠，誰與爭鋒！僅看編、導、演陣容，TVB明顯要一挫「麗的」銳氣，盡舒積悃。當年最欣賞甘國亮者莫如製作重臣劉天賜，彼喜甘君才華，認定監製長劇必能超塵脫俗，一新耳目，他曾對我說：「甘先生監製，必是好戲。」於是編導、編劇，人人抖擻精神，信心十足。

凡籌拍長劇，必先度故事，此為我之職責，我卻不用耗力，原來甘先生早有腹稿，開會時提了出來，一看大綱是五個女性故事，通過伊等喜怒哀樂反映三個年代（六○、七○、八○）的變遷，氣魄宏大，意境深邃，可比日本「大河」劇。既有腹稿，我這個「故事」不難當，搬字過紙，然後分發給各編劇可矣。杜良媞、譚嬣、李茜眾小姐故事到手，即按內容編撰，都是工廠熟練技工，一個星期起貨五集，交陳翹英審閱，再轉Dee哥覆批，一看沒問題，OK！呈奉甘大師，屏息候佳音。

杜良媞是老朋友李文耀之妻，早於七○年便相熟，關懷進展，問阿嫂寫得怎樣？她眉頭一抬：「很好，蠻順利哩！」再問李茜妹、令正弟，答覆一樣，陳翹英跟我遂信心滿滿，了無牽掛。孰料事隔兩天，傳來噩耗，甘先生直指頭五集劇本寫不出他原意，要自己操刀重寫，編劇小姐、少爺一聽，臉色刷青，自忖寫得不俗，怎地不教人滿意？爭相詰問陳翹英，丈八金剛摸不着頭腦，終鬧到阿Dee那裏，亦無濟於事，於是頭五集由杜琪峰執導的劇本全出自甘先生一人之手。好了！頭五集不滿意，後五集如何善後？編劇們鬧情緒，邊寫邊嘀咕，甘先生只好獨挑大樑，夙夜匪懈，孤軍作戰。

人乃血肉之軀，要一併兼顧編、製兩職，談何容易，劇本進度慢如蝸牛，加以《輪》劇場景多，甘先生要求嚴，許多佈景趕搭不上，幕後人員叫苦連天，偏巧此際，友台覷準機會，推出馬雲原著的《大地恩情》，誠如劉老師家傑報新聞所說：「千帆並舉，狂風掃落葉」，「麗的」收視跟「TVB」扯成平手，此乃開台以來從未發生過的事兒，哇！不得了，人心惶惶。高層開會，認為支撐不下去，決定「壯士斷臂」，腰斬《輪流傳》。多年以來外界揣測《輪》劇腰斬原因在於收視低，實非主因，《輪》劇無以為繼，主要是劇本接不上，佈景趕不來，雙重夾擊，緣何再能傳！通過《輪》劇，深明「同舟共濟」的重要，任何事，過剛必斷，《輪流傳》囿於偏執，夭折壽終，往事皆空，三十多載，總成一夢！

睇左 西城秀樹

佢寫舊年代啲書好正